\documentclass[9pt]{extarticle}  % Usa extarticle para poder elegir 9pt.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=0.5in, right=0.5in, top=0.5in, bottom=0.8in]{geometry}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{Apunte para el primer parcial de AED hecho por Gaspi}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\input{AEDmacros}

% Reducir tamaño de fuente para tablas
\newcommand{\smalltable}{\fontsize{8pt}{10pt}\selectfont}
\renewcommand{\arraystretch}{0.8}  % Reduce el espacio vertical en las tablas.


\begin{document}

\section*{\tiny{Tipos complejos}}
\subsection*{\tiny{seq$<T>$: secuencia de tipo T}}
\noindent\smalltable
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
crear & \( \langle \rangle \), \( \langle x, y, z \rangle \) \\
\hline
tamaño & \( |s| \), \text{length}(s) \\
\hline
pertenece & \( i \in s \) \\
\hline
ver posición & \( s[i] \) \\
\hline
cabeza & \text{head}(s) \\
\hline
cola & \text{tail}(s) \\
\hline
concatenar & \text{concat}(s1, s2), \( s1 + s2 \) \\
\hline
subsecuencia & \text{subseq}(s, i, j), \( s[i..j] \) \\
\hline
setear posición & \text{setAt}(s, i, \text{val}) \\
\hline
\end{tabularx}

\subsection*{\tiny{conj$<T>$: conjunto de tipo T}}
\noindent\smalltable
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
crear & \( \{\} \), \( \{x, y, z\} \) \\
\hline
tamaño & \( |c| \), \text{length}(c) \\
\hline
pertenece & \( i \in c \) \\
\hline
unión & \( c1 \cup c2 \) \\
\hline
intersección & \( c1 \cap c2 \) \\
\hline
diferencia & \( c1 - c2 \) \\
\hline
\end{tabularx}

\subsection*{\tiny{dict$<$K, V$>$: diccionario que asocia claves de tipo K con valores de tipo V}}
\noindent\smalltable
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
crear & \( \{\} \), \( \{\text{``juan''} : 20, \text{``diego''} : 10\} \) \\
\hline
tamaño & \( |d| \), \text{length}(d) \\
\hline
pertenece (hay clave) & \( k \in d \) \\
\hline
valor & d[k] \\
\hline
setear valor & \text{setKey}(d, k, v) \\
\hline
eliminar valor & \text{delKey}(d, k) \\
\hline
\end{tabularx}

\subsection*{\tiny{tupla$<$T1, ..., Tn$>$: tupla de tipos T1, ..., Tn}}
\noindent\smalltable
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
crear & \( \langle x, y, z \rangle \) \\
\hline
campo & \( s[i] \) \\
\hline
\end{tabularx}

\subsection*{\tiny{struct$<$campo1: T1, ..., campon: Tn$>$: tupla con nombres para los campos.}}
\noindent\smalltable
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
crear & \( \langle x : 20, y : 10 \rangle \) \\
\hline
campo & \( s_x, s_y \) \\
\hline
\end{tabularx}
\subsection*{\tiny{Precondición más débil (wp)}}
\noindent\smalltable
La \textit{precondición más débil} es la condición mínima necesaria antes de ejecutar una sentencia para garantizar que una postcondición dada se cumpla.
\subsection*{\tiny{Lógica de Hoare}}
\noindent\smalltable
Una forma de razonar sobre la corrección de programas es a través de las triples de Hoare \(\{P\} C \{Q\}\). El objetivo es obtener una fórmula lógica \( \alpha \) tal que \( \alpha \) es verdadera si y solo si \(\{P\} C \{Q\}\) es verdadero.

\paragraph*{Predicado def(E):}
Definición. Dada una expresión \( E \), llamamos \( \text{def}(E) \) a las condiciones necesarias para que \( E \) esté definida.

\paragraph*{Predicado \( Q_{E}^x \):}
Definición. Dado un predicado \( Q \), el predicado \( Q_{E}^x \) se obtiene reemplazando...

\paragraph*{Axiomas WP}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Axioma 1.} \( \text{wp}(x := E, Q) \equiv \text{def}(E) \land Q_{E}^x \)
    \item \textbf{Axioma 2.} \( \text{wp}(\text{skip}, Q) \equiv Q \).
    \item \textbf{Axioma 3.} \( \text{wp}(S1; S2, Q) \equiv \text{wp}(S1,\text{wp}(S2, Q)) \).
    \item \textbf{Axioma 4.} Si \(S = \text{if } B \text{ then } S1 \text{ else } S2 \text{ endif}\), entonces
    \[
    \text{wp}(S, Q) \equiv \text{def}(B) \yLuego \left( (B \land \text{wp}(S1, Q)) \vee (\neg B \land \text{wp}(S2, Q)) \right)
    \]
     \item \textbf{Axioma 5.} \( \text{wp}(\text{while } B \text{ do } S \text{ endwhile}, Q) \equiv (\exists_{i \geq 0})({ H_i}(Q)) \)  no podemos usar mecanicamente el Axioma 5
para demostrar la corrección de un ciclo con una cantidad no
acotada a priori de iteraciones
\end{itemize}


\vspace{-0.5cm}
\paragraph*{Propiedades:}
\begin{itemize}
    \item Monotonía: Si \( Q \) implica \( R \), entonces \( \text{wp}(S, Q) \) implica \( \text{wp}(S, R) \).
    \item Distributividad: \( \text{wp}(S, Q \land R) \) equivale a \( \text{wp}(S, Q) \land \text{wp}(S, R) \).
    \item Excluded Miracle: \( \text{wp}(S, \text{false}) \) equivale a \( \text{false} \).
    \vspace{-0.5cm}
    \vspace{-0.5cm}
\vspace{-0.5cm}
\end{itemize}
\vspace{-0.5cm}

\vspace{-0.5cm}
\subsection*{\tiny{Invariante de un ciclo}}
\noindent\smalltable
\textbf{Definición.} Un predicado \( I \) es un invariante de un ciclo si:
\begin{enumerate}
    \item \( I \) vale antes de comenzar el ciclo, y
    \item Si vale \( I \land B \) al comenzar una iteración arbitraria, entonces sigue valiendo \( I \) al finalizar la ejecución del cuerpo del ciclo.
\end{enumerate}

Un invariante describe un estado que se satisface cada vez que comienza la ejecución del cuerpo de un ciclo y también se cumple cuando la ejecución del cuerpo del ciclo concluye.

\textbf{Teorema del Invariante.} Si existe un predicado \( I \) tal que:
\begin{enumerate}
    \item \( P_C \Rightarrow I \),
    \item $ \{ I \wedge B \} S \{ I \} \iff (I \wedge B) \implies wp(S, I) $
    \item \(I \land \neg B \Rightarrow Q_C\),
\end{enumerate}
entonces \( \{P_C\} \text{ while } B \text{ do } S \text{ endwhile } \{Q_C\} \) es válida.
\subsection*{\tiny{Función variante}}
\noindent\smalltable
La función variante representa una cantidad que se va
reduciendo
\begin{itemize}
    \item {Si existe una función variante \(f_v\) tal que:
\begin{enumerate}\item $ \{ I \wedge B \wedge f_v = v_0 \} S \{ f_v < v_0 \} \iff (I \wedge B \wedge f_v = v_0) \implies wp(S, f_v < v_0) $

    \item Si \(I \land f_v \leq 0\) implica \(\neg B\)
\end{enumerate}}
\end{itemize}
\subsection*{\tiny{Correctitud de un Programa Completo}}
\noindent\smalltable
Para demostrar la correctitud de un programa completo utilizando la lógica de Hoare, seguimos estos pasos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Código antes del ciclo:} Debemos demostrar que las precondiciones implican la precondición más débil del código previo al ciclo, es decir,
    \[ Pre \Rightarrow \text{wp}(Código\_previo, P_c) \]
    
    \item \textbf{Correctitud del ciclo:} Utilizamos el teorema del invariante, ya que no podemos calcular la precondición más débil del ciclo en general. El teorema del invariante se expresa de la siguiente manera:
    
    \begin{enumerate}
        \item \[ P_c \Rightarrow I \]
        \item \[ (I \land B) \Rightarrow \text{wp}(Ciclo, I) \]
        \item \[ (I \land \neg B) \Rightarrow Q_c \]
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Código posterior al ciclo:} Comprobamos que las postcondiciones del ciclo implican la precondición más débil del código posterior al ciclo, es decir,
    \[ Q_c \Rightarrow \text{wp}(Código\_posterior, Post) \]

    \item \textbf{Conclusión:} Si probamos estas tres cosas, podemos concluir, por corolario de monotonía, que el programa completo es correcto con respecto a la especificación:
    \[ Pre \Rightarrow \text{wp}(Programa\_completo, Post) \]
\end{enumerate}
\subsection*{\tiny{Especificación y Relaciones de Fuerza}}

\noindent\textbf{Especificación:} \\
La especificación define qué es lo que debe hacer un algoritmo, en términos de relación entre sus entradas y sus salidas, sin determinar cómo lo hace. Las relaciones de fuerza entre especificaciones son importantes para entender cuán restrictiva o general es una especificación con respecto a otra.

\noindent\textbf{Subespecificación:} \\
Implica otorgar una precondición más restrictiva o una postcondición más débil que lo deducido del enunciado del problema. Una precondición más restrictiva excluye casos de entrada posibles. Una postcondición más débil permite soluciones no deseadas.

\noindent\textbf{Sobreespecificación:} \\
Consiste en proporcionar una postcondición más restrictiva o una precondición más débil que lo necesario. Una precondición más débil obliga al algoritmo a considerar casos innecesarios. Una postcondición más restrictiva limita las posibles soluciones.

\noindent\textbf{Relaciones de Fuerza:} \\
Decimos que \(A\) es más fuerte que \(B\) cuando \(A \rightarrow B\) es una tautología. También podemos afirmar que \(A\) fuerza a \(B\) o que \(B\) es más débil que \(A\).

\noindent\textbf{Ejemplos:}
\begin{itemize}
    \item \(p \land q\) es más fuerte que \(p\).
    \item \(p \lor q\) no es más fuerte que \(p\).
    \item \(p\) es más fuerte que \(p \rightarrow q\).
    \item \(p\) no es más fuerte que \(q\).
    \item \textbf{False} es la fórmula más fuerte de todas.
    \item \textbf{True} es la fórmula más débil de todas.
\end{itemize}



\end{document}


